移行換影父母心

移行換影父母心 - 楊靜

互聯網(互聯網)

抬頭一望，舊同學大都有了孩子，拜訪他們給小朋友買禮物是必備功課。我最喜買玩具和小衣服，格外可愛。去兒童產品購物廣場一看，孩子的吃穿用度一點不比成人低廉。

過去半年都說經濟寒冬，然而面向孩子的產品：大到教育小到零食，卻眼見着越來越貴。家長只要有能力大多會前仆後繼，收入囊中。商品也不只是商品，越貴的就越有故事，有態度，有理念。買這樣而不是那樣的家具，因為前者更加貼近孩子的角度。另一種奶嘴則特別適合給斷奶期的孩子用，因為它的設計更有細節，能給孩子建立安全感。

無形的產品裏更多學問，某類育兒課程特受歡迎，在於它學習北歐先進理念給孩子更多自由空間。某種書籍更值得一讀，因為它能培養孩子的立體感知能力。

以此類推，層出不窮。城市中產買得盡興，荷包出血也在所不辭。每當和他們一起親子出遊，我就好羨慕嬰兒車裏那個四仰八叉抱着奶瓶淡定進餐的小怪獸，希望能和他移行換影，重新活一次。

也許這才是兒童產品成功營銷的關鍵：補償心理。二三十年來，我們多少懂些自己，性格中那些痛苦的揮之不去的蟲洞追根到底似乎都和童年有關。如果在那個夏日晚上，父親沒有對我惡言以對，也許我會更加陽光。如果母親從沒偷看過我的日記，也許我會更有邊界感。

可是一切都晚了，但又不晚，在我的孩子身上傾注所有的愛，以我學習到的正確方法，也許也是救贖一種？

但我懷疑當初我們的父母也有類似想法，誰又想特登給孩子留下創傷記憶？很好奇再二三十年後，下一代信仰的教育理念又是如何，他們是否也想重新來過。

楊靜

上一則
上一則
荒涼山莊 (杜杜)

下一則
下一則
如果林鄭係雞，羅致光就係豉油 (陳也)

下一則
如果林鄭係雞，羅致光就係豉油 (陳也